<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<html>
<body>
    <title>מידע נוסף ועזרה</title>
    <section>למה צריך עוד מידע</section>
    <text>
במסמך קטן זה ניסיתי לכלול את הבסיס של הבסיס של פרל. ניסיתי לכלול מספיק בשביל לתת לך, הקורא, כלים מספיקים עבור כתיבת תוכניות. אבל זה סתם מסמך. קיימים בפרל כל כך הרבה דברים שאפילו לא נגעתי בהם. אם אני אנסה אפילו לגעת בכל נושא, אפילו קצת, אני אסיים עם ספר בגודל מלא. בנוסף, גם נושאים שכתבתי עליהם, בד"כ לא כיסיתי הכל. למעשה, כיסיתי רק טיפה. אם תקרא את התיעוד של כל דבר שהזכרתי במסמך זה, על הפונקציה הכי זניחה שבעולם, אני מבטיח לך חגיגית שתמצא לפחות שלושה דברים שלא הזכרתי עליו.<br/>
ספר אני לא יכול לכתוב, אבל אני יכול להפנות אותך לספרים ולמקורות שונים, בהם תוכל למצוא מידע נוסף, לקרוא על נושאים שונים, וללמוד.
    </text>
    <section>ספרים</section>
    <text>
הספר הרשמי של עולם הפרל הוא Programming Perl, בהוצאת O’Reilly. (כרגע במהדורה השלישית) הספר הזה הוא אחד הספרים המקיפים ביותר על יסודות התכנות בפרל. והוא אפילו מצחיק. אם אתה צריך לקנות ספר אחד, זה הספר.<br/>
הספר השני הוא Learning Perl, מאותה ההוצאה. נחשב גם לספר טוב, יותר בשביל מתחילים בעולם התכנות. מעולם לא קראתי אותו, כך שקשה לי להמליץ.
    </text>
    <section>רשימות תפוצה</section>
    <text>
פרל מתברכת בקהילה גדולה של תכנתים, שישמחו לעזור לך בכל בעיה. למה שלא תצטרף לרשימת התפוצה הישראלית?
    <english-line>
<a href ="http://www.perl.org.il/">http://www.perl.org.il/</a>
    </english-line>
    </text>
    <section>ערוצי צ'אט באינטרנט</section>
    <text>
אה, כאן יש קצת בעיה. אנשי פרל בערוצי צ'אט, בד"כ חסרי סבלנות למתחילים. הם בד"כ ישלחו אותך לקרוא את התיעוד, במקום לתת תשובה. אז אם אתה מחפש מקום לברר איזה חלק של התיעוד לקרוא כדי לפתור בעיה, אולי זה באמת המקום לשאול אותה...
    </text>
    <section>התיעוד</section>
    <text>
עם פרל מגיע תיעוד. זהו התיעוד העדכני ביותר לכל נושא ופונקציה. התיעוד כתוב מאוד מתומצת, ואם אתה מחפש דוגמאות, לא יהיו שם כאלה, בד"כ. מה שכן, כל אופציה הקיימת בפונקציה תהיה כתובה שם.<br/>
כדי להעלות תיעוד של פונקציה, למשל chomp, כתוב בשורת הפקודה:
    </text>
    <code>
perldoc -f chomp 
    </code>
    <text>
שם תראה תיעוד מפורט על מה הפונקציה עושה, איזה פרמטרים היא מקבלת, מה היא מחזירה, מה קורה אם היא לא מקבלת פרמטרים, וכו'.
כדי להעלות תיעוד של מודול, כתוב בשורת הפקודה:
    </text>
    <code>
perldoc LWP::Simple 
    </code>
    <text>
כדי לחפש מילים כתוב בשורת הפקודה:
    </text>
    <code>
perldoc -q keyword 
    </code>
    <text>
ותקבל חזרה את רשימת המקומות בהם מילה זו נכתבה.
קיים גם אתר שמכיל את התיעוד של פרל עצמה, אם אתה (משום מה) מעדיף לקרוא דפים יפים באינטרנט במקום טקסט מחלון דוס:
    <english-line>
<a href="http://perldoc.perl.org/">http://perldoc.perl.org/</a>
    </english-line>
ובאתר של CPAN אפשר לקרוא את התיעוד של המודולים השונים.
    </text>
    <section>פרקי קריאה</section>
    <text>
אם יום אחד יהיה לך הרבה זמן, המון ריכוז וטונות סבלנות, אתה מוזמן בזאת לשבת ולקרוא את הפרקים למטה מהתיעוד. כל אחד מהפרקים הללו מפרט נושא אחד בפרל, בצורה שלמה ומקיפה. (ומכוערת) אז כדי שתדע איפה לחפש, הנה רשימת הנושאים: (עשה לעצמך טובה, תנסה קודם לקרוא את המדריכים הנגמרים בסימון "tut", כמו perlretut, perlreftut. אלה חדשים יחסית, ומסבירים בצורה טובה יותר מהרגילים)
<table border="1" dir="ltr" id="AutoNumber1" cellspacing="1" cellpadding="3" col="2" row="13">
  <tr>
    <th dir="rtl">נושא</th>
    <th dir="rtl">מילת קוד</th>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">רשימת פרקי עזרה</td>
    <td>perl </td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">מדריך לביטויים רגולריים</td>
    <td>perlretut</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">ביטויים רגולריים</td>
    <td>perlre</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">משתנים מיוחדים בפרל</td>
    <td>perlvar</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">הסינטקס של פרל</td>
    <td>perlsyn</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">אופרטורים</td>
    <td>perlop</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">פונקציות</td>
    <td>perlsub</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">הפונקציות הפנימיות של פרל</td>
    <td>perlfunc</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">מצביעים</td>
    <td>perlreftut</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">פרמטרים עבור פרל עצמה. (לדוגמא, "<code>-w</code>") </td>
    <td>perlrun</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">הוראות לקומפילר ומודולים סטנדרטים</td>
    <td>perlmodlib</td>
  </tr>
  <tr>
    <td dir="rtl">הסבר על הודעות שגיאה</td>
    <td>perldiag</td>
  </tr>
</table>
כדי להעלות הסבר על אחד מהנושאים כתוב:
    </text>
    <code>
perldoc subject 
    </code>
    <text>
כדי לקבל את הרשימה המלאה:
    </text>
    <code>
perldoc perl 
    </code>
    <text>
קריאה מהנה.
    </text>
</body>
</html>